%!TEX TS-program = xelatex
%!TEX encoding = UTF-8 Unicode
%!TEX root = ../099-articolo-musica-tecnologia.tex
%
Timpano, parte del complesso organo d'ascolto, nell'antica Grecia il termine
\emph{tympanon}, dalla radice \emph{typtein}, colpire, picchiare, era già
utilizzato per riferirsi alla membrana dell'orecchio mentre il termine latino
\emph{tympanum} apparve con Alberto Magno per indicare sia la membrana che
l'orecchio medio stesso. Tuttavia, fu Gabriello Fallopio (1523-1562) a
determinare il \emph{timpano} come membrana timpanica a causa della sua
somiglianza con lo strumento (membrana circolare che si tende se sottoposto a
vibrazioni ad alta frequenza).

Timpano, estremità d'accesso all'organo del \canto. Dei cinque, l'unico messo
in condizione di ricevere i segnali acustici degli altri componti dell'organo-organico
sonoro. Ascolto, risonanza, comprensione: il timpano si attiva e attiva l'organo
complessivo. Una voce interna, risonante.

Guido Facchin \cite{Facchin2000} indica origini orientali per lo strumento,
conosciuto dai Sumeri e poi dal $V$ sec. a.C. anche in Grecia. In Europa i timpani
giunsero nell'Alto Medioevo dalla Spagna invasa dai Mori, che usavano timpani montati
su cammelli, e poi dai Crociati che al ritorno dall'Oriente portarono piccoli
\emph{nakers} saraceni montati su cavalli.

\begin{quote}
  Gli stumenti medievali erano conosciuti con vari nomi tra cui quello generico
  arabo \emph{naqqāra}. [\ldots] La parola araba \emph{tabla-al-musaher} indica
  piccoli timpani arabi con cassa in bronzo usati dal recitante (\emph{al-musaher})
  durante il Ramadān, nel nono mese del calendario lunare musulmano dedicato al
  digiuno, per dar la sveglia ai fedeli. [\ldots]

  In Persia i termini \emph{bam} e \emph{zin} si riferiscono agli strumenti, grave
  e acuto, del \emph{naqqāra}. \cite{Facchin2000}
\end{quote}

Lo strumento si diffonde in Europa con diverse provenienze orientali, quasi sempre
legato alle campagne militari. Quando a terra, smontati da cavallo, venivano
appoggiati su appositi treppiedi.

\begin{quote}
  Il Dizionario Enciclopedico di Francia: Timpano, Timballo, Tambalo, Nnacchiera:
  specie di tamburo usato una volta presso i saraceni, e di cui l'uso è stato
  adottato dei francesi e dagl'inglesi: da principio nnon ffu permesso ad alcun
  reggimento francese d'averne, se non a quelli che ne avessero preso al nemico;
  dappoi se ne son messi nelle compagnie della casa del Re di Francia. \cite{Boracchi1839}.
\end{quote}

\begin{quote}
  Non potendo sostenere le note lunghe, i timpanisti erano soliti frazionarle in
  figure ritmiche e ornamentazionin; tale prassi venne mantenuta per tutto il
  $XVIII$ sec. Non venivano scritte le fioriture semplici e le fanfare, a
  differenza della notazione per i segnali militari che, come quelli delle trombe,
  dovevano essere perfettamente riconoscibili dai soldati. \cite{Facchin2000}
\end{quote}

L'evoluzione dell'uso del timpano nella musica occidentale prosegue con diversi
gradi di complessità fino al primo "a solo" per coppia di timpani di Henry Purcell
nel $IV$ atto della sua opera \emph{The Fairy Queen}.

\begin{quote}
  In un'epoca come la nostra in cui l'industria stende le indagini sovra ogni
  arte, sovra ogni mestiere, [\ldots] era pur giusto che anch'io dal mio canto
  tentassi di portar qualche miglioramento agli stromenti della mia professione.
  [\ldots] Certamente avrei spinto più oltre i miei tentativi, se piu favorevoli
  mezzi fi fortuna avessero assistitole mie ricerche\cite{Boracchi1839}.
\end{quote}

\begin{quote}
  Ottenni cioè che in luogo delle 16 o 18 battute d'aspetto, che dovevansi
  assegnare per la loro registrazione nel passaggio d'un tuono all'altro, ne
  bastassero solo tre od al più quattro [\dots] e ridurre i timpani alla portata
  di prestarsi nnell'orchestra al pari di qualsivoglia altro strumento\cite{Boracchi1839}.
\end{quote}
